\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Fonctions affines -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}
\input{/home/erou/cours/latex/layout-color.tex}

\newcommand{\Cf}{\mathscr{C}_f}
\newcommand{\Cg}{\mathscr{C}_g}

\begin{document}

\begin{exo}
  Les fonctions suivantes sont-elles affines ? Si oui,
identifier les coefficents $m$ et $p$.
\begin{align*}
  \textbf{a)}\;& f(x) = 5x-3 &
  \textbf{b)}\;& g(x) = x^2-1 &
  \textbf{c)}\;& h(x) = 9-x &
  \textbf{d)}\;& t(x) = \frac{7-4x}{6}
\end{align*}
\end{exo}
\begin{exo}
Déterminer le coefficient directeur $m$ et l'ordonnée à
l'origine $p$ de chaque fonction affine suivante.
\begin{align*}
  \textbf{a)}\;& f(x) = -2x+3 &
  \textbf{b)}\;& g(x) = x+4 &
  \textbf{c)}\;& h(x) = 7-11x \\
  \textbf{d)}\;& t(x) = -\frac{1}{2} &
  \textbf{e)}\;& u(x) = 3x &
  \textbf{f)}\;& v(x) = \frac{6-x}{3}
\end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
Tracer les courbes représentatives des fonctions
suivantes.\\
\begin{minipage}[]{.5\textwidth}
  \begin{center}
    \textbf{a)} $f(x)=2x-3$\\
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[simple graph, x=.7cm,y=.7cm]
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}\\
    \textbf{c)} $h(x)=\frac{1}{2}x$\\
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[simple graph, x=.7cm,y=.7cm]
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}\\
  \end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}[]{.5\textwidth}
  \begin{center}
    \textbf{b)} $g(x)=-3x+4$\\
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[simple graph, x=.7cm,y=.7cm]
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}\\
    \textbf{d)} $t(x)=4-\frac{3}{5}x$\\
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[simple graph, x=.7cm,y=.7cm]
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{minipage}
\end{exo}

\begin{exo}
Soit $g$ la fonction affine définie pour tout $x\in\mathbb{R}$ par $g(x)=-7+4x$.
Recopier et compléter le tableau de valeurs ci-dessous avec des valeurs exactes.
\begin{center}
  \renewcommand{\arraystretch}{2}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\centering}X|>{\centering}X|>{\centering}X|
    >{\centering}X|>{\centering}X|>{\centering}X|>{\centering}X|>{\centering}X|
    >{\centering\arraybackslash}X|}
    \hline
    $x$ & $-9$ & & $0$ & & $3$ & & $\frac{10}{3}$ & \\
    \hline
    $f(x)$ & & $-9$ & & $0$ & & $3$ & & $\frac{10}{3}$ \\
    \hline
  \end{tabularx}
\end{center}
\end{exo}

\begin{exo}
Soit $h$ la fonction affine définie pour tout $x\in\mathbb{R}$ par
$h(x)=-\frac{7}{3}x-1$. Recopier et compléter le tableau de valeurs ci-dessous
avec les valeurs exactes.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|Y|Y|Y|}
 \hline
 $x$ & $-3$ & $-\frac{5}{7}$ & & & \\
 \hline
 $f(x)$ & & & $0$ & $\frac{4}{3}$ & $\pi$ \\
 \hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{exo}

\begin{exo}~\\
\begin{minipage}[]{.5\textwidth}
  Deux fonctions $f$ et $g$ ont été représentées dans le repère $(O; I, J)$
  ci-contre.
  \begin{enumerate}
    \item Retrouver l'expression algébrique de chacune de ces fonctions.
    \item Déterminer graphiquement les soltions de $f(x)=g(x)$ sur $\mathbb{R}$.
    \item Déterminer graphiquement les soltions de $f(x)>g(x)$ sur $\mathbb{R}$.
  \end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}[]{.5\textwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=.25]{exo3.png}
  \end{center}
\end{minipage}
\end{exo}

\begin{exo}~\\
\begin{minipage}[]{.7\textwidth}
  Deux fonctions $f$ et $g$ ont été représentées dans le repère $(O; I, J)$
  ci-contre.
  \begin{enumerate}
    \item Retrouver l'expression algébrique de chacune de ces fonctions.
    \item Déterminer graphiquement les soltions de $f(x)=g(x)$ sur $\mathbb{R}$.
    \item Déterminer graphiquement les soltions de $f(x)>g(x)$ sur $\mathbb{R}$.
  \end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}[]{.3\textwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=.25]{exo4.png}
  \end{center}
\end{minipage}
\end{exo}

\begin{exo}
Dans chaque cas, déterminer l'expression de la fonction
affine $f$ vérifiant les conditions données.
\begin{align*}
  \textbf{a)}\;& f(-2)=1\text{ et }f(-5)=4 &
  \textbf{b)}\;& f(0)=0\text{ et }f(8)=4 &
  \textbf{c)}\;& f(1)=-2\text{ et }f(3)=8
\end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
Déterminer l'expression de $f(x)$ dans les cas suivants.
\begin{enumerate}
  \item La fonction $f$ est affine, $f(-3)=4$ et $f(2)=11$.
  \item La fonction $f$ est affine et sa courbe représentative coupe l'axe des
    ordonnées au point d'ordonnée $7$ et l'axe des abscisses au point d'abscisse
    $-3$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Pour chacune des fonctions affines suivantes,
déterminer le sens de variation.
\begin{align*}
  \textbf{a)}\;& f(x)=5x-12 &
  \textbf{b)}\;& g(x)=4-x &
  \textbf{c)}\;& h(x)=8 &
  \textbf{d)}\;& t(x)=-\frac{3}{7}x+12
\end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
Soient $f$, $g$ et $h$ trois fonctions définies sur
$\mathbb{R}$ par
\begin{align*}
  f(x) &= -x+3, &
  g(x) &=2x-5, &
  h(x) &= \frac{1}{2}x-3.
\end{align*}
\begin{enumerate}
  \item Représenter les courbes de ces trois fonctions sur un même graphique.
  \item Donner le sens de variation de ces trois fonctions.
  \item Dresser le tableau de signe de ces trois fonctions.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Dresser le tableau de signe des fonctions suivantes.
\begin{align*}
  \textbf{a)}\;& f(x)=-x+8 &
  \textbf{b)}\;& g(x)=2x-5 &
  \textbf{c)}\;& h(x)=\frac{1}{2}x-3 &
  \textbf{d)}\;& t(x)=-\frac{3}{4}x+2
\end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
Pendant les mois les plus froids de l'hiver, un lac situé au
Nord du cercle polaire Arctique est couvert d’une couche de glace de $2$ m 
d'épaisseur. Lorsque le printemps arrive, l'air chaud fait petit à petit fondre
la glace, et l'épaisseur de la couche de glace diminue à une vitesse constante.
Au bout de $3$ semaines, cette épaisseur n'est plus que de $1,25$ m. On note
$f(x)$ l'épaisseur (en m) de la couche de glace en fonction du temps $x$
(exprimé en semaine) et on admet que $f$ est une fonction affine.
\begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
      \item D'après l'énoncé, que valent $f(0)$ et $f(3)$ ?
      \item Déterminer l'expression de $f(x)$.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\emph{Dans la suite de l'exercice, on admettra que $f(x)=-0,25x+2$. Pour les
questions suivantes, on attend que le problème soit posé sous forme d'équation
ou inéquation. Procéder par t\^atonnement n'est pas accepté.}
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{1}
  \item On considère qu'un mois dure $4$ semaines. Déterminer l'épaisseur de la
    couche de glace au bout de $1$ mois et demi.
  \item Au bout de combien de semaines la glace aura-t-elle totalement disparue
    ? Expliquer.
  \item Combien de \textbf{jours} faut-il pour que l'épaisseur de la glace soit
    inférieure à $90$ cm ? Expliquer.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Un étudiant a emprunté $1000$ euros à ses parents. Il
prévoit de rembourser $85$ euros par mois. On note $x$ le nombre de mois écoulés
depuis l'emprunt et $S(x)$ la somme restant à rembourser après $x$ mois.
\begin{enumerate}
  \item Donner une expression de $S(x)$.
  \item Étudier le signe et les variations de la fonction $S$.
  \item En déduire au bout de combien de mois l'étudiant aura payé sa dette.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
On souhaite résoudre dans $\mathbb{R}$ l'inéquation
$(4x-3)(2x-1)\geq0$.
\begin{enumerate}
  \item Déterminer, en fonction de $x$, le signe de $4x-3$ puis celui de $2x-1$.
  \item Rassembler les réponses dans un tableau de signes et en déduire la
    résolution du problème.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
On souhaite résoudre dans $\mathbb{R}$ l'inéquation
$\frac{3x-4}{-2x+1}>0$.
\begin{enumerate}
  \item Déterminer, en fonction de $x$, le signe de $3x-4$ puis celui de $-2x+1$.
  \item Rassembler les réponses dans un tableau de signes et en déduire la
    résolution du problème.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Résoudre dans $\mathbb{R}$ les inéquations suivantes.
\begin{align*}
  \textbf{a)}\;& (-2x+1)(6x+5)>0 &
  \textbf{b)}\;& (2-3x)(4x-1)\leq0 &
  \textbf{c)}\;&
  \left(\frac{1}{2}x+3\right)\left(\frac{-2}{3}x-\frac{1}{2}\right)<0 \\
  \textbf{d)}\;& \frac{x+2}{-x+6}<0 &
  \textbf{e)}\;& \frac{3x-4}{2x+3} \geq 0 &
  \textbf{f)}\;& \frac{\frac{1}{2}x-7}{8x+\frac{1}{3}} \leq0 \\
  \textbf{g)}\;& \frac{x-4}{x+8} > -1 &
  \textbf{h)}\;& \frac{x}{2x-10}\geq 2 &
  \textbf{i)}\;& (5x-3)(2x+1) > (2x+1)(x-4)
\end{align*}
\end{exo}

\newpage
\begin{exo}
Une bibliothèque propose deux types de tarifs :
\begin{itemize}
  \item Formule A : abonnement de $12$ euros puis $20$ centimes par livre
    emprunté.
  \item Formule B : un euro par livre emprunté.
\end{itemize}
Soit $x$ le nombre de livres empruntés. On note $f(x)$ et $g(x)$ les prix
correspondants aux formules A et B.
\begin{enumerate}
  \item Donner l'expression de $f(x)$ et $g(x)$ en fonction de $x$.
  \item Sur le graphique ont été représentées des droites.
    \begin{enumerate}
      \item Associer chacune des fonctions $f$ et $g$ à la droite qui la
        représente.
      \item Résoudre l'inéquation $0,2x+12\leq x$.
      \item Quelle formule (entre la A et la B) vous paraît la plus avantageuse
        ?
    \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
      \item Une troisième formule (formule C) est envisagée, on note $h(x)$ le
        prix correspondant à la formule C. La droite tracée en pointillés est la
        courbe représentative de cette fonction $h$. Lire graphiquement
        l'expression de de $h(x)$.
      \item Déterminer graphiquement quelle est la formule la plus avantageuse
        en fonction du nombre de livres empruntés.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=.4]{pb1.png}
\end{center}
\end{exo}

\end{document}
